% Kata Pengantar
\chapter*{KATA PENGANTAR}
{\raggedleft Terima kasih kepada Tuhan yang Maha Esa karena dengan bimbingan-Nya dan karunia-Nya penulis dapat melaksanakan Tugas Akhir yang berjudul \textquotedblright PENERAPAN DAN PERBANDINGAN ARSITEKTUR MICROSERVICE TERHADAP ARSITEKTUR MONOLITIK UNTUK KASUS RAWAT JALAN PADA PERANGKAT LUNAK SISTEM INFORMASI MANAJEMEN RUMAH SAKIT\textquotedblleft. Laporan ini disusun sebagai salah satu syarat kelulusan di Institut Teknologi Harapan Bangsa. Pada kesempatan ini penulis menyampaikan terima kasih yang sebesar-besarnya kepada:} \\
\begin{enumerate}
\item Tuhan Yang Maha Esa, karena oleh bimbingan-Nya penulis selalu mendapat pengharapan untuk menyelesaikan tugas akhir ini.
\item Bapak Irfin Afifudin, S.T., M.T., selaku pembimbing I Tugas Akhir yang  senantiasa memberi dukungan, semangat, ilmu-ilmu, saran dan dukungan kepada penulis selama tugas akhir berlangsung dan selama pembuatan laporan tugas akhir ini.
\item Ibu Ir. Inge Martina, M.T., selaku pembimbing II Tugas Akhir yang  senantiasa memberi dukungan, semangat, ilmu-ilmu, saran dan dukungan kepada penulis selama tugas akhir berlangsung dan selama pembuatan laporan tugas akhir ini.
\item Ibu Ria Chaniago, S.T., M.T., selaku penguji I Tugas Akhir. Terima kasih atas dukungan, semangat, ilmu-ilmu, dan masukan yang telah diberikan kepada penulis dalam menyelesaikan Laporan Tugas Akhir ini
\item Bapak Tamsir Hasudungan Sirait, S.Kom, M.T., selaku penguji II dalam Tugas Akhir Terima kasih atas dukungan, semangat, ilmu-ilmu, dan masukan yang telah diberikan kepada penulis dalam menyelesaikan Laporan Tugas Akhir ini.
\item Seluruh dosen dan staff Departemen Teknik Informatika ITHB yang telah membantu dalam menyelesaikan Laporan Tugas Akhir ini.
\item Segenap jajaran staf dan karyawan ITHB yang turut membantu kelancaran dalam menyelesaikan Laporan Tugas Akhir ini.
\item Kedua orang tua tercinta yang selalu menyediakan waktu untuk memberikan doa, semangat dan dukungan yang tak habis-habisnya kepada penulis untuk menyelesaikan Laporan Tugas Akhir ini. Terima kasih untuk nasihat, masukan, perhatian, teguran dan kasih sayang yang diberikan hingga saat ini.
\item Cornelius Aldo, Gregorius Irvan, Reinaldo Pratama, Richard Tanadi, Lidya Elyana dan seluruh teman-teman yang selalu mendukung dan menemani penulis selama proses pembuatan laporan tugas akhir.
\\
\end{enumerate}
Penulis menyadari bahwa laporan ini masih jauh dari sempurna karena keterbatasan waktu dan pengetahuan yang dimiliki oleh penulis. Oleh karena itu, kritik dan saran untuk membangun kesempurnaan tugas akhir ini sangat diharapkan. Semoga tugas akhir ini dapat membantu pihak-pihak yang membutuhkannya.\\[0.5cm]  
\hfill
{\begin{flushright} Bandung, Juli 2018\\[1.0cm] Hormat  Saya,\\ Edric Laksa Putra.\end{flushright}}
\newpage